# 期中考
## 1. 解下列聯立方程組（以列運化簡增廣矩陣）：<br>$$ \begin{align*} x_1 - 2 x_2 + x_3 + x_4 &= 4\\ 2x_1 + x_2 - 3x_3 - x_4 &= 6\\ x_1 - 7x_2 -6x_3 + 2x_4 &= 6 \end{align*} $$
1. 轉換為增廣矩陣：  
$$ \left[\begin{array}{cccc|c}
1 & -2 & 1 & 1 & 4 \\
2 & 1 & -3 & -1 & 6\\
1 & -7 & -6 & 2 & 6
\end{array}\right] $$
1. 基於基本列運算(?)，進行
$$ \
2 列_1 - 列_2 \to 列_2 \\\
列_1 - 列_3 \to 列_3\
$$  
運算可得相等矩陣  
$$ \left[\begin{array}{cccc|c}
1 & -2 & 1 & 1 & 4 \\
0 & -5 & 5 & 3 & 2\\
0 & 5 & 7 & -1 & -2
\end{array}\right] $$
1. 進行：  
$$ \begin{align*}
5 列_1 - 2 列_2 &\to 列_1 \\
列_2 + 列_3 &\to 列_2\\
列_2 + 列_3 &\to 列_3
\end{align*} $$  
運算可得相等矩陣  
$$ \left[\begin{array}{cccc|c}
5 & 0 & -5 & -1 & 16 \\
0 & 0 & 12 & 2 & 0\\
0 & 0 & 12 & 2 & 0
\end{array}\right] $$
1. 進行：  
$$ \begin{align*}
\frac{1}{2}列_2 &\to 列_2\\
列_2 - 列_3 &\to 列_3
\end{align*} $$  
運算可得相等矩陣  
$$ \left[\begin{array}{cccc|c}
5 & 0 & -5 & -1 & 16 \\
0 & 0 & 6 & 1 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{array}\right] $$
1. 進行：  
$$ \begin{align*}
\frac{1}{2}列_2 &\to 列_2\\
列_2 - 列_3 &\to 列_3
\end{align*} $$  
運算可得相等矩陣  
$$ \left[\begin{array}{cccc|c}
5 & 0 & -5 & -1 & 16 \\
0 & 0 & 6 & 1 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{array}\right] $$
1. 進行：  
$$ \begin{align*}
6列_1 - 5列_2 &\to 列_1\\
\end{align*}$$ 
運算可得相等矩陣  
$$ \left[\begin{array}{cccc|c}
30 & 0 & 0 & -11 & 96 \\
0 & 0 & 6 & 1 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{array}\right] $$
1. 進行：  
$$ \begin{align*}
\frac{1}{30}列_1 &\to 列_1\\
\frac{1}{6}列_2 &\to 列_2
\end{align*} $$  
運算可得相等矩陣  
$$ \left[\begin{array}{cccc|c}
1 & 0 & 0 & \frac{-11}{30} & \frac{16}{5} \\
0 & 0 & 1 & \frac{1}{6} & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{array}\right] $$  
為該矩陣的最簡列梯形形式
1. 轉換回代數形式可得<br>
$$ \begin{align*}
x_1 - \frac{11}{30} x_4 &= \frac{16}{5} \\
x_3 + \frac{1}{6} x_4 &= 0
\end{align*} $$<br>
，令 $$ x_2 = s $$、$$ x_4 = t $$ 可得：

$$ \begin{align*}
x_1 &= \frac{16}{5} + \frac{11}{30}t\\
x_2 &= s\\
x_3 &= -\frac{1}{6}t\\
x_4 &= t
\end{align*} $$

## 2. 矩陣 $$ A $$ 如右，以列運算求 $$ A^{-1} $$，$$ A = \begin{bmatrix}1 & -2 & -1 & -2\\ 3 & -5 & -2 & -3\\2 & -5 & -2 & -5\\-1 & 4 & 4 & 11\end{bmatrix} $$
1. 令一增廣矩陣
$$
\left[\begin{array}{cccc|cccc}
1 & -2 & -1 & -2 & 1 & 0 & 0 & 0\\
3 & -5 & -2 & -3 & 0 & 1 & 0 & 0\\
2 & -5 & -2 & -5 & 0 & 0 & 1 & 0\\
-1 & 4 & 4 & 11 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{array}\right]
$$
對該矩陣進行 Gauss-Jordan 消去法
1. 進行：$$ (-3)列_1 + 列_2 \to 列_2 $$ 可得：
$$
\left[\begin{array}{cccc|cccc}
1 & -2 & -1 & -2 & 1 & 0 & 0 & 0\\
0 & 1 & 1 & 3 & -3 & 1 & 0 & 0\\
2 & -5 & -2 & -5 & 0 & 0 & 1 & 0\\
-1 & 4 & 4 & 11 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{array}\right]
$$
1. 進行：$$ (-2)列_1 + 列_3 \to 列_3 $$ 可得：
$$
\left[\begin{array}{cccc|cccc}
1 & -2 & -1 & -2 & 1 & 0 & 0 & 0\\
0 & 1 & 1 & 3 & -3 & 1 & 0 & 0\\
0 & -1 & 0 & -1 & -2 & 0 & 1 & 0\\
-1 & 4 & 4 & 11 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{array}\right]
$$
1. 進行：$$ 列_1 + 列_4 \to 列_4 $$ 可得：
$$
\left[\begin{array}{cccc|cccc}
1 & -2 & -1 & -2 & 1 & 0 & 0 & 0\\
0 & 1 & 1 & 3 & -3 & 1 & 0 & 0\\
0 & -1 & 0 & -1 & -2 & 0 & 1 & 0\\
0 & 2 & 3 & 9 & 1 & 0 & 0 & 1
\end{array}\right]
$$
1. 進行 $$ 列_2 + 列_3 \to 列_3 $$ 可得：
$$
\left[\begin{array}{cccc|cccc}
1 & -2 & -1 & -2 & 1 & 0 & 0 & 0\\
0 & 1 & 1 & 3 & -3 & 1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1 & 2 & -5 & 1 & 1 & 0\\
0 & 2 & 3 & 9 & 1 & 0 & 0 & 1
\end{array}\right]
$$
1. 進行 $$ (-2)列_2 + 列_4 \to 列_4 $$ 可得：
$$
\left[\begin{array}{cccc|cccc}
1 & -2 & -1 & -2 & 1 & 0 & 0 & 0\\
0 & 1 & 1 & 3 & -3 & 1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1 & 2 & -5 & 1 & 1 & 0\\
0 & 0 & 1 & 3 & 7 & -2 & 0 & 1
\end{array}\right]
$$
1. 進行 $$ (-1)列_3 + 列_4 \to 列_4 $$可得：
$$
\left[\begin{array}{cccc|cccc}
1 & -2 & -1 & -2 & 1 & 0 & 0 & 0\\
0 & 1 & 1 & 3 & -3 & 1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1 & 2 & -5 & 1 & 1 & 0\\
0 & 0 & 0 & 1 & 12 & -3 & -1 & 1
\end{array}\right]
$$
1. 進行 $$ 2 列_2 + 列_1 \to 列_1 $$ 可得：
$$
\left[\begin{array}{cccc|cccc}
1 & 0 & 1 & 4 & -5 & 2 & 0 & 0\\
0 & 1 & 1 & 3 & -3 & 1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1 & 2 & -5 & 1 & 1 & 0\\
0 & 0 & 0 & 1 & 12 & -3 & -1 & 1
\end{array}\right]
$$
1. 進行 $$ (-1)列_3 + 列_1 \to 列_1 $$ 可得：
$$
\left[\begin{array}{cccc|cccc}
1 & 0 & 0 & 2 & 0 & 1 & -1 & 0\\
0 & 1 & 1 & 3 & -3 & 1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1 & 2 & -5 & 1 & 1 & 0\\
0 & 0 & 0 & 1 & 12 & -3 & -1 & 1
\end{array}\right]
$$
1. 進行 $$ (-1)列_3 + 列_2 \to 列_2 $$ 可得：
$$
\left[\begin{array}{cccc|cccc}
1 & 0 & 0 & 2 & 0 & 1 & -1 & 0\\
0 & 1 & 0 & 1 & 2 & 0 & -1 & 0\\
0 & 0 & 1 & 2 & -5 & 1 & 1 & 0\\
0 & 0 & 0 & 1 & 12 & -3 & -1 & 1
\end{array}\right]
$$
1. 進行 $$ (-2)列_4 + 列_1 \to 列_1 $$ 可得：
$$
\left[\begin{array}{cccc|cccc}
1 & 0 & 0 & 0 & -24 & 7 & 1 & -2\\
0 & 1 & 0 & 1 & 2 & 0 & -1 & 0\\
0 & 0 & 1 & 2 & -5 & 1 & 1 & 0\\
0 & 0 & 0 & 1 & 12 & -3 & -1 & 1
\end{array}\right]
$$
1. 進行 $$ (-1)列_4 + 列_2 \to 列_2 $$ 可得：
$$
\left[\begin{array}{cccc|cccc}
1 & 0 & 0 & 0 & -24 & 7 & 1 & -2\\
0 & 1 & 0 & 0 & -10 & 3 & 0 & -1\\
0 & 0 & 1 & 2 & -5 & 1 & 1 & 0\\
0 & 0 & 0 & 1 & 12 & -3 & -1 & 1
\end{array}\right]
$$
1. 進行 $$ (-2)列_4 + 列_3 \to 列_3 $$ 可得：
$$
\left[\begin{array}{cccc|cccc}
1 & 0 & 0 & 0 & -24 & 7 & 1 & -2\\
0 & 1 & 0 & 0 & -10 & 3 & 0 & -1\\
0 & 0 & 1 & 0 & -29 & 7 & 3 & -2\\
0 & 0 & 0 & 1 & 12 & -3 & -1 & 1
\end{array}\right]
$$
1. 得 $$ A^{-1} = \begin{bmatrix}
-24 & 7 & 1 & -2\\
-10 & 3 & 0 & -1\\
-29 & 7 & 3 & -2\\
12 & -3 & -1 & 1
\end{bmatrix}$$

## 3. 矩陣$$ A $$ 如下：求(1)$$ rank(A) $$、(2)$$A$$之 row space 的基底、(3)$$A$$之 null space 的基底<br>$$ \begin{bmatrix} 1 & -2 & 2 & 1 \\3 & -5 & 6 & 4\\1 & 0 & 2 & 3\end{bmatrix} $$
### (1) rank(A)
1. 將矩陣化為列梯形
    1. 進行$$ (-3)列_1 + 列_2 \to 列_2 $$：<br>
    $$ \begin{bmatrix}
    1 & -2 & 2 & 1\\
    0 & 1 & 0 & 1\\
    1 & 0 & 2 & 3
    \end{bmatrix} $$
    1. 進行 $$ (-1)列_1 + 列_3 \to 列_3 $$：<br>
    $$ \begin{bmatrix}
    1 & -2 & 2 & 1\\
    0 & 1 & 0 & 1\\
    0 & 2 & 0 & 2
    \end{bmatrix} $$
    1. 進行 $$ (-2)列_2 + 列_3 \to 列_3 $$：<br>
    $$\begin{bmatrix}
    1 & 0 & 2 & 3\\
    0 & 1 & 0 & 1\\
    0 & 0 & 0 & 0
    \end{bmatrix}$$
1. 因有兩領導 1，$$ rank=2 $$

### (2) $$ A $$ 的 row space 的基底
rowspace 的基底為列梯形矩陣的非零列向量，即為：<br>$$
r_1 = [1, 0, 2, 3]\\
r_2 = [0, 1, 0, 1]
$$

### (3) $$ A $$ 的 null space 的基底
1. 令 $$ \begin{bmatrix} 1 & 0 & 2 & 3\\
0 & 1 & 0 & 1\\
0 & 0 & 0 & 0
\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
0 \\ 0 \\ 0 \\ 0
\end{bmatrix} $$
1. 令 $$ x_3 為 s $$、$$ x_4 為 t $$，得 $$ x_1 = -2s -3t $$、$$ x_2 = -1t $$
1. null space 的基底為 $$ [0, 0,-2, 0] $$與

